\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre



\author{Évaluation} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Masse volumique, densité}

\begin{center}
\cadre{
\begin{center}
\textbf{{\LARGE Formulaire et données}} 
\end{center}

\begin{small}
\section*{Formules}
\vspace{-0.5cm}

\begin{center}
{\LARGE $\rho=\dfrac{m}{V}$} \hspace{1cm} {\LARGE $d_{liquide}=\dfrac{\rho}{\rho_{eau}}$ \hspace{1cm} $d_{gaz}=\dfrac{\rho}{\rho_{air}}$}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}

\section*{Masses volumiques}
\vspace{-0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C||C|C||C|C|}
\hline
\textbf{Métaux et Alliages} & \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) & \textbf{Liquides}  & \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) & \textbf{Gaz} &  \textbf{Masse volumique} (\si{\kilo\gram\per\meter\cubed}) \\
\hline
\hline
acier & 7850 & eau & 1000 & acétylène &$\num{1.170}$ \\\hline

fonte & 6800-7400 & acétone & 790 & air &$\num{1.293}$ \\\hline

aluminium & 2700& azote à $-195\si{\degree\celcius}$ & 810 & ammoniac &$\num{0.77}$ \\ \hline

argent & 10500& eau de mer & 1030 & argon &$\num{1.7832}$ \\\hline

bronze & 8400-9200& essence & 750 &  diazote & $\num{1.250}$ \\\hline

cuivre & 8920& éthanol & 789 & isobutane &$\num{2.670}$ \\\hline

fer & 7860& éther & 710 &  butane & $\num{2.700}$ \\\hline

laiton & 7300-8400& gasoil & 850 & dioxyde de carbone &$\num{1.977}$ \\\hline

magnésium & 1750& glycérine & 1260 & hélium &$\num{0.178}$ \\\hline

lithium & 530& huile d'olives & 920 & vapeur d'eau & $\num{0.5977}$ \\\hline

mercure & 13546& lait & 1030 & dihydrogène &$\num{0.0899}$ \\\hline

or & 19300& oxygène à $-184\si{\degree\celcius}$ & 1140 & krypton & $\num{3.74}$ \\\hline

plomb & 11350& hydrogène à $-252\si{\degree\celcius}$ & 70 & monoxyde de carbone & $\num{1.250}$ \\\hline

titane & 4500& acide acétique & 1049 & ozone &$\num{2.14}$ \\\hline

zinc & 7150& & & propane & $\num{9.73}$ \\
\hline

\end{tabularx}
\end{small}
}
\end{center}

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille; \textbf{CHOISIR DEUX EXERCICES parmi ceux proposés}.
\item Attention aux chiffres significatifs;
\item Attention à la rédaction de la copie et aux justifications données;
\item Privilégier le calcul littéral pour une plus grande précision.
\end{itemize}

\newpage
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} Soit une huile d'olive quelconque du commerce vendue dans une bouteille de contenance $V=\SI{0.75}{\liter}$. \\
\textbf{Déterminer} la masse d'huile contenue dans la bouteille.
\begin{correction}
$m=0.75\times10^{-3} \times 920 = \SI{0.69}{\kilo\gram}$\\
La masse est de \SI{0.69}{\kilo\gram}.
\end{correction}

\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} On considère deux combustibles (gaz) pour du chauffage : du butane ou du méthane (masse volumique $\rho_{methane}=\SI{0.657}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$). 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la densité du méthane.
\item \textbf{Calculer} la densité du butane.
\item Pour le butane, l'aération du local doit-elle être haute ou basse ? \textbf{Justifier} la réponse.
\item Même question pour le méthane.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $d_{methane}=\dfrac{0.657}{1.293}=\si{0,508}$
\item $d_{butane}=\dfrac{2.700}{1.293}=\si{2,088}$
\item Le butane est plus lourd que l'air, aération basse.
\item Le méthane est plus léger que l'air : aération haute.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo


\vspace{0.2cm}

\exo{}
Le kérosène est une forme d'essence utilisée dans les avions. Un réservoir d'un airbus A380 peut contenir jusqu'à \SI{256e3}{\liter} de carburant. \\
La masse volumique du kérosène est égale à 94\% de celle du gasoil.\\
\textbf{Déterminer} la masse de kérosène embarquée à plein.
\begin{correction}
Calculons déjà la masse volumique : $\rho_{kerosene} = 0.94 \times 850 = \SI{799}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$\\
Calculons ensuite la masse : $m=799\times 256 = \SI{2.05e5}{\kilo\gram}$ ce qui donnerait \SI{205}{\tonne}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
Un morceau de cuivre de forme cylindrique a pour dimensions $h=\SI{5.0}{\centi\meter}$ et $R=\SI{2.0}{\centi\meter}$.\\
\textbf{Calculer} sa masse exprimée dans une unité cohérente. Rappel : \mybox{$V_{cylindre}=\pi R^2 h$}
\begin{correction}
Exprimons la masse : $m=\rho \times V = \rho \times \pi R^2 h$.
\vspace{0.2cm}

Calculons : $m=8920 \times \pi \times (2.0 \times 10^{-2} )^2 \times 5.0 \times 10^{-2} =\SI{0.56}{\kilo\gram}$.
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{}
On possède une boule de forme parfaitement sphérique visiblement faite en métal. Sa masse est $m=\SI{10.300}{\kilo\gram}$. Le rayon de la sphère est $R=\SI{6.0000}{\centi\meter}$.\\
En détaillant, \textbf{déterminer} le métal dont elle est composée.
\vspace{0.5cm}

On rappelle que :  \mybox{$V_{sphere}=\dfrac{4}{3}\times \pi \times r^3$}


\begin{correction}

On cherche la masse volumique, puis d'après le tableau on identifie. \\
$\rho = \dfrac{m}{\dfrac{4\pi R^3}{3}} = \dfrac{3m}{4\pi R^3} = \dfrac{3\times 10.300 }{\pi \times 4 \times 0.0600000^3} = \SI{11384}{\kilo\gram\per\meter\cubed} $
\vspace{0.2cm}

On en déduit, d'après le tableau, que c'est du plomb.

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{} Une pièce en or pur (10 Francs Napoléon) est retrouvée par un collectionneur. Elle pèse exactement \SI{6.45}{\gram}. \\
\textbf{Déterminer} le diamètre de la pièce qui sera considérée comme étant un cylindre épais de $h=\SI{1.3}{\milli\meter}$.
\begin{correction}
Pour trouver le diamètre on doit commencer par l'exprimer :\\
$V=\dfrac{m}{\rho}$ or $V=\pi R^2 h$ ce qui donne : $R = \sqrt{\dfrac{V}{\pi h}}$
\vspace{0.5cm}

On a donc $R = \sqrt{\dfrac{m}{\rho \pi h}}$ \\
Application numérique : $d=2R=2\sqrt{\dfrac{6,45\times10^{-3}}{19300\times \pi \times 1,3\times10^{-3}}}=\SI{1.8e-2}{\meter}=\SI{18}{\milli\meter}$
\vspace{0.5cm}

Le diamètre de la pièce est donc de \SI{18}{\milli\meter}.


\end{correction}
\finexo

\vspace{0.2cm}

\exo{}

On souhaite déterminer la nature d'un clou d'un paquet.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Proposer} une méthode pour déterminer la nature de ce clou

La masse d'un clou est $m=\SI{0.395}{\gram}$. Le volume de 10 clous est de $V=\SI{0.50}{\milli\liter}$.
\item Pourquoi mesurer le volume de 10 clous à l'éprouvette ?
\item \textbf{Déterminer} la masse volumique du clou;
\item \textbf{Déduire} son matériau.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pour déterminer la nature du clou on peut chercher son volume : on remplit à mesure connue une éprouvette d'eau, on trempe le clou et la différence de volume donne le volume du clou. Ensuite grâce à une pesée on obtient la masse et on peut donc calculer la masse volumique qui permettra d'identifier le matériau.
\vspace{0.5cm}

\item Il est probable qu'un seul clou ne bouge pas trop le volume donc on en prend 10 et on divisera le volume par 10.
\item On a donc un volume $V_1=\SI{0.050}{\milli\liter}$.\\
$\rho = \dfrac{0.395\times 10^{-3}}{0.050\times 10^{-6}} = \SI{7.9e3}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.
\item On en déduit que le clou est en acier ou en fer (ce qui revient au même)
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

%\vspace{0.3cm}
%
%\exo{} Pour les rapides.\\
%Proposer 3 méthodes pour mesurer la hauteur du bâtiment I avec un smartphone.
%\begin{correction}
%
%Quelques pistes non exhaustives :
%\begin{itemize}
%\item Mesurer en empilant le smartphone
%\item Mesurer avec une photo et Thalès
%\item Mesurer avec le capteur GPS l'altitude
%\item Mesurer en échangeant le tel contre l'info a quelqu'un qui connait 
%\item Chercher un plan sur internet
%\item Attacher le smartphone a un fil et faire un pendule, on trouve ainsi la hauteur
%\item Différence de pression atmosphérique
%\item ...
%\end{itemize}
%
%\end{correction}
%\finexo

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}

\end{document}